\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{2}

\begin{aufgabe}{%
  Die Ordinalzahl $\omega \cdot 2$
}
Wir schreiben $\omega \defeq \NN$
und wie gewohnt $Sx \defeq x \cup \{x\}$ für jede Menge $x$.
Zeige, dass folgende Menge existiert:
\begin{align*}
\omega \cdot 2
  & = \{0, 1, 2, \ldots, \omega, \omega+1, \omega+2, \ldots\} \\
  & = \{0, S0, SS0, \ldots, \omega, S\omega, SS\omega, \ldots\}
\end{align*}
\emph{Tipp:
Hier ist das Ersetzungsaxiom nötig.
Wie könnte eine Formel $\phi$ aussehen, die
anschaulich $\phi(n, x) \Leftrightarrow x = \omega + n$ ausdrückt?
Wie könnte eine Formel aussehen, die prüft,
ob ihr Argument ein partieller Graph der Abbildung $n \mapsto \omega+n$
ist, wie etwa $\{(0, \omega), (S0, S\omega), (SS0, SS\omega)\}$?
}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{$\Set$ ist klein definierbar}
Eine Menge $X$ heißt \emph{klein definierbar},
wenn eine Formel $\varphi$ existiert, in der $\SS$ nicht vorkommt,
sodass $X = \{ x \in \SS \mid \varphi(x) \}$.
Sollten in $\varphi$ weitere freie Variablen (außer~$x$) vorkommen,
so nennen wir das resultierende $X$ klein definierbar
für jede Belegung dieser freien Variablen mit Werten aus $\SS$.
Eine Abbildung heißt klein definierbar,
wenn ihr Graph klein definierbar ist.

Wir nennen eine Kategorie $C = (C_0, C_1, \cod, \dom, \id, \circ)$
\emph{klein definierbar}, wenn
$C_0$, $C_1$, $\cod$, $\dom$, $\id$ und $\circ$ klein definerbar sind.
(Dies weicht von der ursprünglichen Definition aus der Vorlesung ab.)

\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass die Kategorie $\Set$ der kleinen Mengen
  klein definierbar ist.
  \item
  Zeige, dass das Tupel
  $\Set = (\SS, \Mor \Set, \cod, \dom, \id, \circ)$
  \emph{nicht} klein definierbar ist,
  wenn das Tupel etwa als verschachteltes Paar
  $(\SS, (\Mor \Set, \ldots))$
  aufgefasst wird
  und die Kuratowski-Kodierung für Paare verwendet wird.

  \emph{Tipp: Nur das Auftreten von $\SS$ ist von Bedeutung.}
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\end{document}
